---
title: Методология работы аналитика на проекте
---

### **Задачи аналитика на проекте**
1. Сбор или изучение верхнеуровневых требований по проекту, их приоритезация (совместно с менеджером) и декомпозиция задач на аналитику (или блоков задач, направлений работы). Например, в формате [User Stories](/analyst-guides/tools/user-stories).
2. Подготовка документации
   1. Общие документация по проекту - эти документы должны актуализироваться по ходу проекта и/или после завершения разработки
      1. модель данных (например, [ERD](/analyst-guides/tools/diagrams/erd/) или [UML Class diagram](/analyst-guides/tools/diagrams/uml/class-diagram))
      2. ролевая модель
   2. [Требования](/analyst-guides/tools/classification/) к проекту (для разработки)
      1. описания процессов ([BPMN](/analyst-guides/tools/diagrams/bpmn/), [UML Use Case diagram,](/analyst-guides/tools/diagrams/uml/use-case-diagram) [UML Activity diagram](/analyst-guides/tools/diagrams/uml/activity-diagram))
      2. функциональные требования (например, в формате [Use Cases с критериями приемки](/analyst-guides/tools/user-stories))
      3. нефункциональные требования
      4. требования к [контрактам](/analyst-guides/tools/api/)
      5. изменения в архитектуре решений и структуре хранения данных
   3. Закрывающая документация по проекту

До старта проекта необходимо согласовать с клиентом:
- нужны ли закрывающие документы и какие
- формат документации (например, клиент может принимать только BPMN)
- где должны быть размещены документы (confluence, google docs, etc). если пространство закрытое, у аналитика должен быть к нему доступ

Выяснение и уточнения требований может проходить:
- на встречах. К встрече аналитик должен подготовить вопросы и после нее зафиксировать договоренности по своей части (в системе планирования или непосредственно в документе с требованиями)
- в системе планирования через комментарии в задаче
- в документе с требованиями через комментарии и меншн клиента

В идеальной картине мира требования к конкретной функции должны быть согласованы с клиентом до старта ее разработки. Для этого в документ можно добавить таблицу согласования или зафиксировать согласование в системе планирования.

3. Поддержка разработки, тестирования, UX на этапах их работы. То есть ответы на вопросы по функционалу в чатах телеграмм, даже если аналитик уже занят на других проектах. Если вопросы объемные (более 30мин) и/или не касаются уже сданного аналитиком функционала, необходимо запланировать отдельную задачу.

4. Аудит UX макетов на их соответствие требованиям. Необходимо проверить, весь ли функционал учтен в макетах и нет ли лишних функций.

5. Приемка функционала. Т.е. дополнительная проверка функционала на соответствие требованиям после QA.

6. Презентация функционала заказчику (например, в формате демо) и подготовка пользовательских инструкций, шаблонов (например, файлов на импорт).
### **Формат работы аналитика на проекте**
**Возможны 2 варианта работы**

1. Работа в системе планирования клиента. В этом случае для аналитика создается общая задача на месяц. Время списывается в эту общую задачу с комментарием, что было сделано за день. Коммуникация с клиентом происходит в системе планирования клиента (чаще всего Jira или Wrike).
1. Классическая работа в redmine.

**Пример организации работы:**

1. Аналитик получает постановку от клиента (например, в формате BRD, описания проблемы в jira/wrike или задачи в redmine)
1. Аналитик уточняет требования, описывает их и готовит постановку на разработку, в том числе критерии приемки
1. (если прототипы есть) Аналитик аудирует UX макеты на соответствие требованиям
1. Аналитик согласовывает требования, передает задачу менеджеру или сразу в разработку
1. После QA, аналитик тестирует функционал на соответствие ФЗ и презентует его клиенту (или просит клиента принять самому)

**Онбординг**

При старте работы на проекте аналитику необходимо предоставить

1. Описание цели всего проекта и его этапов. Описание блока, над которым будет работать аналитик.
1. Требования к организации работы (где ведется планирование, по какой методологии (Agile, Kanban) и формату документов (если есть от клиента).
1. Доступы к системе планирования и пространству для документации.
1. Уже готовые артефакты: архитектурная схема, модели данных, требования, зафиксированные клиентом.
1. Доступы на SELECT к БД или ее реплике (если есть).
1. Приглашения во внутренние чаты ТГ по проекту (кроме управления) и релевантные чаты с заказчиком.
### **Что еще нужно учесть**
1. Постановки не должны содержать требований к интерфейсу
   1. типы интерфейсных элементов (кнопка, раздел сайта/админки и т.п.) 
   1. названия интерфейсных элементов (кнопка “Сохранить”)

Они должны описывать требования именно к функционалу системы.

|Неверно|Верно|
| :- | :- |
|Пользователь нажимает на кнопку “Сохранить” для добавления товара в избранное|Пользователь добавляет товар в избранное|
|Пользователь может перейти в раздел “Товары” для просмотра списка товаров. |<p>Пользователь может просмотреть список товаров.</p><p>1. Доступна фильрация товаров по: </p><p>- цене (<название сущности и параметра в БД>), тип: от - до</p><p>- бренду(<название сущности и параметра в БД>), тип: множественный выбор</p><p>- …</p><p>При выборе фильтров список товаров обновляется только после того, как пользователь применил фильтры.</p><p>2. Доступна сортировка по:</p><p>- цене (<название сущности и параметра в БД>), тип: по возрастанию, по убыванию</p><p>- популярности (<название сущности и параметра в БД>), тип: по возрастанию, по убыванию</p><p>Сортировка по умолчанию: по популярности.</p><p>3. В списке товаров отображаются товары</p><p>- опубликованные на выбранной витрине (<название сущности и параметра в БД> = <значение>)</p><p>- только в наличии (<название сущности и параметра в БД> = <значение>)</p><p>4. В списке товаров должна отображаться следующая информация по товару</p><p>- название (<название сущности и параметра в БД>)</p><p>- фотография (<название сущности и параметра в БД>)</p><p>- цена (<название сущности и параметра в БД>)</p><p>- возможные модификации (<название сущности и параметра в БД>)</p><p>5. В списке товаров пользователю доступны действия:</p><p>- добавить товар (модификацию товара) в корзину</p><p>- изменить количество товаров (модификации товаров) в корзине</p><p>- удалить товар (модификацию товара) из корзины</p><p>- добавить товар (модификацию товара) в избранное</p><p>- удалить товар (модификацию товара) из избранного</p><p>6. …</p>|
2. На наших проектах принят подход contract first. То есть контракт должен быть подготовлен до разработки API. Контракты, подготовленные аналитиком, должны пройти аудит со стороны разработки до согласования их с клиентом.

3. Если к аналитику прикреплен куратор, у куратора должен быть доступ к проекту в redmine для проверки подготовленных документов. Если документация ведется в пространстве клиента, куратор может попросить ее скачать и предоставить или зайти по доступам менеджера/курируемого. [Памятка по кураторству](https://redmine.greensight.ru/issues/82136). Важно понимать, что куратор не всегда может детально погрузиться в проект и его проблематику. Поэтому ожидать, что куратор сделает работу за курируемого не стоит.
